討論去留三小時 抗爭者分歧

討論去留三小時 抗爭者分歧

警方批評中大猶如「兵工廠」，學校形勢正急劇惡化。

【本報訊】中大保衞戰由一致抗敵，演變成大撤退。主張留守的抗爭者認為中大是重要戰略據點，不可放棄。而撤退的示威者則認為不應重犯傘運長期佔領的戰略錯誤，亦不滿校方和學生會與非中大抗爭者割席。

不想重蹈傘運覆轍

相關新聞：恒久警惕是正當抗爭的代價

經過連日留守，昨午留在中大的人數明顯銳減，山頭遍佈示威者的情況不復見，留下的主要集中在二橋站崗，監察防暴警有否再度攻城，中大學生會前晚曾商討去留及未來路向，但未有共識，至傍晚，二橋眾示威者展開「村民大會」，再討論「撤」與「留」，經過近三小時討論，有人留守，有人撤走。

自周二激戰起一直留守的中大生L先生（化名）指，若有足夠的人希望能守住中大，「呢個位置咁靚，又有鐵路、又有吐露港公路」。他認為警察一定會再次攻入校園，「我想自己到時喺度」。作為中大人，他決心繼續留守直至最後一人。

有示威者坦言不想重複傘運時陣地戰錯誤，認為應「be water」，無理由只集中大量人手留守中大。兩晚沒睡守住四條柱的M先生坦言，留守人數太少，無人換更，擔心防暴漏夜衝入，「其實唔想放棄大家，但留低真係太高risk，白白送頭唔抵。」多支前線小隊包括「屠龍」、「蜘蛛」等下午亦發聲明，指中大一役傷亡慘重，不得已退下火線徐圖後計，又指「繼續三罷，與中大共存亡」。

中大新聞傳播學院兼職講師劉進圖昨發公開信提醒守護校園的同學，指校園內出現大量自製汽油彈，二號橋上有人向吐露港公路擲物，警方不難說服法院頒佈搜查令，合法地用武力進入校園。而警方之後亦會展開一連串的搜捕和檢控，大學管理層極可能被撤換，許多院校和宿舍的管理者將被追究責任，大學原來的自由、開明、包容的學術風氣，可能一夜消失。但願同學們有勇有謀，避過這次危機。

留守中大第五日，抗爭者人數明顯銳減，主要集中在二橋站崗。何柏佳攝
AppleDaily